\section{2024年11月13日} % 日期作为章节显示在目录中

\subsection{今日进展} % 今日进展
今天了解了作业的具体要求，了解了使用C++实现五子棋对弈程序所需要的算法基础，即Min-Max算法和Alpha-Bata剪枝优化。
然后在GitHub上创建了仓库，方便后续的版本控制和更新。并使用GPT生成了latex模板方便后续开发日志的记录。
同时今天找到了一些宝贵的学习参考资源，比如GitHub上基于Javascript语言的五子棋AI教程\url{https://github.com/lihongxun945/gobang?tab=readme-ov-file}和

\subsection{本次作业的基本要求} 

\subsubsection{五子棋详细规则}

黑白双方轮流落子，黑方为先手。

在横、竖、斜方向上连成五子（连续五个棋子皆为己方）者为胜。

黑棋在行棋过程中，如果违反以下“禁手规则”会被判负。

三三禁手：黑棋在一个位置下子后，形成两个或两个以上的活三。活三是指在棋盘上有三个连续的黑子，并且两端都有空位可以继续下子形成五连珠。

四四禁手：黑棋在一个位置下子后，形成两个或两个以上的活四。活四是指在棋盘上有四个连续的黑子，并且至少有一个空位可以继续下子形成五连珠。

长连禁手：黑棋在一个位置下子后，形成六个或更多连续的黑子。

四三禁手：黑棋在一个位置下子后，同时形成一个活四和一个活三。这种情况也被视为禁手。

注意到这里的禁手规则，后续需要特定的函数实现。

\subsubsection{其他要求}
棋盘大小可以自定义，如果要参加Botzone \url{https://botzone.org.cn/} 比赛，则棋盘大小为15*15。

\subsection{算法基础介绍}

Min-Max算法：

五子棋看起来有各种各样的走法，而实际上把每一步的走法展开，就是一颗巨大的博弈树。在这个树中，从根节点为0开始，奇数层表示电脑可能的走法，偶数层表示玩家可能的走法。

那么我们如何才能知道哪一个分支的走法是最优的，我们就需要一个评估函数能对当前整个局势作出评估，返回一个分数。我们规定对电脑越有利，分数越大，对玩家越有利，分数越小，分数的起点是0。

我们遍历这颗博弈树的时候就很明显知道该如何选择分支了：

电脑走棋的层我们称为 MAX层，这一层电脑要保证自己利益最大化，那么就需要选分最高的节点。

玩家走棋的层我们称为MIN层，这一层玩家要保证自己的利益最大化，那么就会选分最低的节点。

而每一个节点的分数，都是由子节点决定的，因此我们对博弈树只能进行深度优先搜索而无法进行广度优先搜索。深度优先搜索用递归非常容易实现，然后主要工作其实是完成一个评估函数，这个函数需要对当前局势给出一个比较准确的评分。




\subsubsection{遇到的问题}
在实现棋子下放功能时，点击事件无法正确获取鼠标位置，导致棋子无法准确放置。

\subsubsection{解决方法}
通过调整事件处理函数，使用相对坐标系计算鼠标点击位置，并将其映射到棋盘格子上，实现了准确放置棋子的功能。

\subsection{代码分析} % 代码分析

\subsubsection{核心算法}


\subsubsection{代码解释}
上述代码实现了五子棋的胜利条件检测，包括横向、纵向以及两种斜向的五子连线检查。

\subsection{明日计划} % 明日计划
计划实现AI对战功能，优化胜利条件检测算法，并进行界面美化。

\subsection{后续待实现的内容} % 心得体会

胜负判断函数；禁手规则判断函数；局势评估函数；
